\chapter{Software para las mediciones y procesamiento de las medidas}

El software disponible para adquisición de datos es suministrado por la empresa National Instruments, es un software de programación grafica denominado Labview y contiene todas las herramientas y librerías necesarias para el correcto  manejo y control del Hardware, brindando confiabilidad en las mediciones.\\

\section{Labview}

Para la adquisición, almacenamiento y procesamiento de los datos se utilizo la herramienta de National Instruments Labview pensada para simplificar e integrar el hardware, reduciendo la complejidad del software ya que cuenta con módulos que se encargan de hacer las funciones necesarias como es la adquisición de los datos, procesamiento de datos, además de ser una plataforma sencilla para realizar interfaces de usuario, permitiendo visualizar todos los datos y la información recogida por el hardware construido. También permite proporcionar soporte a dispositivos de entrada y salida de terceros, siempre y cuando se cumpla con los estándares impuestos por National Intruments. \\

Los datos de medida son tomados y representados visualmente, el sistema es automático y depende de las configuraciones iniciales, además permite una fácil configuración con el hardware,  se pueden visualizar y analizar las señales. También es posible almacenar los datos capturados para su utilización posterior, utilizando formatos estándares como archivos binarios y de texto. La personalización de los datos y la manera en que se almacenan depende de los requerimientos para el análisis posterior y del estándar que se utilice para el proyecto\cite{nationalinstruments_2017-labview}.\\

Las interfaces de usuario pueden diseñarse y ser guiadas por eventos, para medidas y control de los procesos. Tiene desarrolladas funcionalidades para el procesamiento, análisis y desarrollo de matemáticas complejas. El compilador interno ha sido desarrollado para asegurar la ejecución de alto rendimiento y optimización del código. Además cuenta con un completo soporte para el NI 9214 y el Ni cDAQ-9174 que también hace parte de National Instruments.\\

El desarrollo del Software se enfoca primordialmente en la adquisición de datos de temperatura, esto con el fin de refinar los pasos y las configuraciones necesarias para lograr medidas reales y exactas. Se diseñaron pequeños programas(subVi) que realizan parte de las funciones finales, luego se unieron en un solo código. Las funciones del software son: 

\begin{itemize}
\item Toma de las medidas procedentes de las termocuplas (Configuraciones necesarias de los módulos Ni 9214 y el CDAQ 9174).    
\item Uso de una interfaz gráfica para la visualización de los datos.
\item Almacenamiento de datos.    
\item Interfaz de control y manejo.    

\end{itemize}

El desarrollo del software de captura de datos se diseñó partiendo de principios muy simples, con lo cual se busca que la curva de aprendizaje para su manejo sea la más corta posible y que la interfaz sea intuitiva para su uso. Bajo estos principios se logró desarrollar, una interfaz gráfica que muestra todo los elementos  necesarios para que las mediciones se puedan realizar.  Mientras se toman las medidas el software tiene opciones para modificar algunos parámetros como el nombre y rutas de guardado de los archivos.\\

Las configuraciones necesarias para utilizar la interfaz del software se basan en la cantidad  de datos a tomar y las regiones del cuerpo humano en las que se deben tomar los datos de temperatura. Esto libera al usuario final de configuraciones tediosas, además de minimizar los conocimientos técnicos necesarios para realizar una medida.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap3/interfaz1}
\caption{Interfaz de usuario para la toma de medidas desarrollado en Labview.}
\label{fig:interfaz1}
\end{figure}

La interfaz desarrollada se muestra en la figura \ref{fig:interfaz1}, en la cual se muestran las diferentes partes y opciones que posee para configurar la entrada y salida de datos.\\ 

Posee dos pestañas, la marcada con la letra A es donde se encuentra la interfaz en la que se medirá y se visualizarán los datos, además de otras configuraciones que se explicarán posteriormente. En la pestaña B se encuentran las rutas y el nombre del archivo donde se guardará la información recopilada por los sensores.\\

Con letra C se señala una ventana para agregar datos numéricos, los valores ingresados allí serán consecuentes con los lugares que se midan, es decir que la cantidad introducida será el número de lugares en el que se realizará una medida utilizando la matriz. Etiquetado con la letra D hay un interruptor el cual selecciona entre medir en el antebrazo o en otras partes, en el caso de seleccionar el antebrazo se enciende el Led marcado con la letra E, y se eligen las 8 regiones  de manera pseudo-aleatorias correspondiente a las regiones donde se medirá, además de agregarle un número de posición al nombre del archivo resultante, en el otro caso se tomará el número de medidas de acuerdo a la ventana marcada con la letra C y se deberá cambiar el nombre del archivo manualmente, para que no se sobreescriba.\\

En el campo marcado con la letra F, se ingresa la ruta o carpeta donde se guardarán los archivos de texto generados que contienen los valores de la temperatura tomada y en la ventana rotulada con G se ingresa el nombre que tendrá el archivo que se guardará.\\

En la siguiente sección se ingresa el valor de la cantidad de muestras que se desean tomar en una posición específica, hay que tener en cuenta que entre cada muestreo de los dieciséis sensores hay 4 segundos, es decir que para una medición de 15 minutos se deben ingresar 225 medidas en esta ventana. La ventana marcada con la letra I muestra la media aritmética de la última medida tomada de los 16 sensores, este dato no se guardará.\\

La casilla marcada con la letra J indica en cual muestra está la toma de datos, esto para saber la evolución de las mediciones. El Led indicador marcado con la letra K informa que se están guardando los datos en el archivo de texto creado, este indicador se enciende después de que se presiona el botón marcado con la letra L y se apaga cuando culmina el número de muestras a tomar que se designa en la ventana marcada con la letra H.\\

Al presionar el botón "Tomar muestra" marcado con la letra L  se bloquea hasta que termine de tomar todas las muestras previamente elegidas, cuando el programa termine de tomar todas las muestras programadas, éste se habilitará de nuevo para tomar las nuevas muestras.\\

La sección marcada con la letra M indica la ruta y el nombre en donde se están guardando las actuales muestras que se estén tomando, é indica la cantidad de lugares en los que se han tomado muestras. El botón marcado con la letra O detiene la ejecución del programa completamente justo después de terminar de tomar los datos en el caso que se estén tomando, luego sale de todas las rutinas que se estén ejecutando y finaliza el almacenamiento de datos.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap3/visual}
\caption{Pantalla de visualización de los valores de las señales térmicas en tiempo real.}
\label{fig:visual}
\end{figure}

La figura \ref{fig:visual} muestra en tiempo real la gráfica de las temperaturas representadas, cada una en 16 líneas que representan los 16  sensores utilizados, en el eje horizontal se muestra el tiempo y en el vertical el valor de temperatura que miden los sensores. En esta gráfica se puede observar como es el comportamiento de la temperatura del cuerpo y si hubiesen anomalías en la matriz, estas pueden ser solventadas en el momento de las mediciones. Está también indica el comportamiento de la temperatura a medida que los sensores se aproximan al equilibrio térmico con la piel.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap3/interfaz2}
\caption{Segunda pestaña de la interfaz.}
\label{fig:interfaz2}
\end{figure}

En la pestaña marcada con la letra B de la figura \ref{fig:interfaz2}, se encuentra un campo para mostrar las rutas y el nombre de los archivos donde se guardarán los datos, y  lo sitios donde se  guardarán dichos archivos  de  temperatura están marcados con la letra P. El interruptor marcado con la letra Q se encarga de elegir entre dos opciones, utilizando el módulo NI 9214 real físico que contiene todos los sensores térmicos y uno virtual, el segundo para hacer pruebas del software y su correcto funcionamiento, indispensable cuando se desee instruir a un nuevo investigador en la realización de medidas, sin poseer los módulos de adquisición de datos en tiempo real.

\newpage

\section{Python}

Python es un lenguaje de programación de propósito general, el cual se caracteriza por ser simple y de rápido desarrollo, tiene una sintaxis que se enfoca en el orden del código, gracias a su notación indentada de uso obligatorio y es multiplataforma. Es un lenguaje interpretado, esto le da la ventaja de no necesitar compilar el código fuente desarrollado para poder ejecutarlo, esto eleva la velocidad en el desarrollo, pero puede presentar inconvenientes en la velocidad de ejecución de proyectos muy grandes comparados con otros lenguajes de programación.\\

Python posee una cantidad importante de Frameworks que dia a dia sigue creciendo, además cuenta con funciones propias que facilitan las tareas más comunes, tiene la ventaja de ser Open Source esto le da la posibilidad de tener una comunidad de usuarios que comparten su conocimiento y desarrollos en la web, además de poseer su propia documentación en donde se puede encontrar la información necesaria para desarrollar cualquier código que se requiera\cite{python_all}.\\

Una de las característica más destacables para los programadores Python es su sintaxis, ya que es muy cercana al lenguaje natural. Python tiene dos formas de ejecutar código, por el intérprete  que ejecutará línea a línea el código, o por medio de la ejecución del código desde un archivo de texto.\\

Debido a que Labview por defecto guarda los archivos con un formato no compatible con el estándar  RFC 4180\cite{RFC_4180}, es decir que para designar los decimales utiliza la coma y para separar un valor de otro utiliza una tabulación, entonces se programa  un Script que cambia estos caracteres por unos acordes al estándar de los archivos \textbf{CSV}, el cual consiste en que los decimales se designan con un punto y para separar los valores se utiliza una coma\cite{csv}.\\

El Script  desarrollado para esta tarea se puede encontrar con el nombre de \textbf{RE-ORGANIZA-D.PY}, el cual  abre uno o varios archivos a la vez con la extensión \textbf{lvm} generados por el Software Labview, el cual contiene las medidas de temperatura realizadas, como se muestra en la gráfica \ref{fig:archivocsv} en la parte marcada con el número \textbf{1}, en el cual se puede observar que el texto está distribuido en tres filas y dieciséis columnas, este archivo se trasforma en un nuevo archivo con la extensión \textbf{CSV}, organizando los datos en dieciséis columnas y separando los valores con comas, tal como se muestra en la gráfica \ref{fig:archivocsv} en la parte marcada con el \textbf{2}.\\ 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap3/archivoCsv}
\caption{Organización de los datos de temperatura contenidos en los archivos y creación del archivo con extensión \textbf{csv} que se utiliza para el procesamiento de los datos.}
\label{fig:archivocsv}
\end{figure}

En la parte \textbf{3} de la gráfica \ref{fig:archivocsv}, se observa el archivo original que contiene las medidas procedentes de Labview, y en la misma figura marcado con la letra \textbf{B}, se encuentra el archivo resultante con los datos acomodados que contiene los valores de temperatura medidos. La utilización del formato \textbf{CSV} se introduce con la intención de aplicar el estándar RFC 4180\cite{RFC_4180}, con el fin de facilitar la importación por otros programas para la manipulación de los datos. En este caso se utiliza el Framework Pandas de Python. Además de que el orden de los datos expuesto facilita el análisis y el graficado de los mismos. En la figura  \ref{fig:archivocsv} se muestra como el Script organiza los datos y crea un nuevo archivo, parte \textbf{2} y \textbf{3}.\\

La plataforma desde donde se hace el análisis y las diferentes gráficas de los datos es Jupyter, una aplicación web de código abierto que contiene todo para crear y compartir documentos que contengan código de algún lenguaje de programación, ecuaciones, visualización y texto narrado. Posee gran variedad de Kernel's lo cual le da compatibilidad con otros lenguajes de programación diferentes de Python, su principal uso radica en las simulaciones numéricas, modelos estadísticos, visualización de datos, machine Learning, entre otras.\\

El uso de Notebooks de Jupyter facilita el seguimiento de desarrollo científico y el uso compartido de esta herramienta permite  explorar y ejecutar el código desarrollado, de manera interactiva, además, acceder a las variables, abrir paquetes de datos para el análisis y ver gráficos\cite{Shen2014jupyter}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap3/jupyterdemo}
\caption{Interfaz de Jupyter Notebook, visualización del código, gráficas y texto desarrollado.}
\label{fig:jupyterdemo}
\end{figure}

Los Frameworks son una colección de paquetes o módulos con los cuales los desarrolladores escriben aplicaciones o servicios sin tener que desarrollar grandes líneas de código o implementar protocolos desde cero, generalmente proveen soporte para un número de actividades que necesitan producir respuestas, almacenar información, entre otras. Muchos Frameworks proveen elementos de modificación para solventar problemas específicos y por este medio añadir características que no vienen por defecto. Los Frameworks utilizados son:    

\begin{itemize}
\item Pandas es un paquete que provee un rápido, flexible y fácil diseño de una estructura y manipulación de los datos. Permite  trabajar con datos relacionales o etiquetado de manera fácil e intuitiva\cite{pandas}.
\item Scipy es una colección de software de código abierto para computación científica en Python.  Provee general y especializadas herramientas para el manejo de datos computacionales, con alto desempeño y facilidad de experimentación, con un alto rendimiento computacional\cite{Scypi}. 
\item Numpy añade soporte para el manejo de matrices y vectores sobre Python, con gran cantidad de funciones matemáticas de alto grado, creado por Travis Oliphant y es un proyecto de código abierto\cite{numpy}. 
\item Plotly  es una librería que permite interactividad con los datos graficados, logrando una gran calidad y facilidad, permite almacenamiento en la nube, a través de esta librería se pueden graficar líneas, diagramas de dispersión, diagramas de barras, histogramas, mapas de calor, entre otras\cite{plotly}.
\item Matplotly es una librería para gráficos en 2 y 3 dimensiones, con gran cantidad de opciones, permitiendo graficar de manera sencilla. Posee herramientas para generar esquemas, histogramas, espectros de energía, diagramas de dispersión, diagramas de barras, entre otros\cite{matplotlib}.
\end{itemize}
